★[HK No IT]香港IT有幾落後---申請居屋40年不變 要遞交紙本表格

本年度房委會居屋項目3月29日起接受申請，相信有不少市民已完成交表。對於一眾要大費周章親身到樂富或是郵寄交表的申請者而言，或許會有一個疑問：為何上期房協資助房屋容許以網上遞交申請，可是作為全港最大業主的房委會，偏偏一定要交紙本表格這麼麻煩？

其實政府20年前推動公共服務電子化，到今日一直把「智慧城市」擺在嘴邊，但成效如何公眾「有目共睹」。申請居屋要遞交紙本表格的方式，已經是「40年不變」，到現時還是要大量申請者親身拿到辦事處交紙本表格。有立法會議員指出，房委會一直以「技術理由」推搪電子化，到現時還是沒有更新系統，認為在如今的互聯網年代，還要大批市民擠到一個地方交表，完全不合理。

需親身交表 申請者「排到出馬路」

現行房委會遞交居屋申請方法，已經維持多年。政府自70年代推出居者有其屋計劃，1978年正式推出發售，申請者也是需要親身或郵遞交表。

因應資訊科技的發展，政府在90年代末就開始推動公共服務電子化，加強多項政府服務，例如建立政府一站通、網上申請系統等，因此現時一些較簡單的服務例如報稅交稅、申請部分政府職位、預約康文署場地等都可在網上進行。

據悉，房委會內部當時也研究過將居屋申請轉移到網上，便利每期數以萬計的申請者。可是後來政府在2002年宣布停建居屋，計劃也就不了了之。

結果，在2014年底政府重推居屋後，房委會還是採取舊有的派表交表方式，綠表申請人可以交到各區屋邨辦事處，但白表人士只能交到樂富的房委會客務中心。到2015年1月12日截止交表當日，由於交表的人實在太多，人龍排到出中心外，伸延至樂富巴士總站甚至佔領部分馬路，引起不少市民不滿。

麻煩又易出錯 排頭位申請者「慘變」二千多位

時至今日，房委會居屋申請者還是不能通過網上申請，只能在網上下載申請表，列印填好並遞交。此種做法既浪費紙張，對申請者也構成不便，市民至少也要找個信封入好文件寄出，要是不想冒寄失風險就要專程走到樂富房委會客戶服務中心交表。更麻煩的是申請費用不能交現金，只能交劃線支票或本票，對一些平日沒有用支票習慣的市民而言，既不方便，也增加出錯風險。

房委會收到表格後，會外判聘請人手輸入資料，這既增加成本，也白白提高出錯機會。例如在2015年居屋申請之中，就有綠表申請者的資料被入錯，原本根據攪珠結果可排第1，卻變成第2,000多位，揀樓無望。而申請人本屬「家有長者優先選樓家庭」揀樓類別，卻被錯誤歸入為「中轉屋清拆計劃影響家庭」。房署最後要重新覆檢所有申請。

HK No IT

淨係mtr 買月票仲係要排長龍買都知幾咁on9 啦

政府是否仍用緊win3.1+IE 3?

創科

係香港識用八達通已經好叻啦

收手續費仲要只收支票 本票
頂你個肺我要問人邊個有支票

所以必須取締IT

買私樓囉 咁多野講

呢個真係痴撚線
根本果$240有好大部分就係用係呢d明明可以用電腦搞掂既手續度

買私樓，仍然HK No IT

記得房署好多表格仍然規定用黑色原子筆，驚第d顏色影印唔到（80年代影印機）

成個房署係廢老office，係咁

而家影印機冇呢回事

其實佢地office內部是否仍用緊 油印紙、執字粒？

幾十年前d影印機一定要黑色

英國護照都接受信用卡，香港

Old cat bb

以前用蠟紙，油印技術，佢d form懷疑咁整出來

有錢人會有人服侍佢哋

你做過房署IT???

90年代頭，我公司全層得一部電腦

但始終keep住成個社會冇IT風氣

幾十年前小學通告製作方法

老貓

google form 1蚊都唔駛

當時一部機價錢=現在港樓首期

廢老唔識用

算盤is the best

IT 已完

x2

幾百億

我用心算就ok

老貓= IT Director

房署入面仲有人用緊windows 95，點會唔落後

老貓當年有冇用80286

圖書館都win 7啦, 仲95

根本係班膠層諗縮數
唔想開頭洗嗰少少錢整衰盤數
好似八達通咁
咪搞到香港係智能城市上面停滯咗廿年

8088都用過，有turbo掣

房署喎

成日

“your pc is now stoned”

真係好撚戇鳩
房協搞果個都可以上網申請啦

佢派俾公屋住戶d通告，有d似執字粒排版

（見到個字外圍有個四方陰影）

創科局